# Design Pattern


面向对象的特点是**可维护**、**可复用**、**可扩展**、**灵活性好**，它最强大的地方在于：随着业务变得越来越复杂，面向对象依然能够使得程序结构良好，而面向过程却会导致程序越来越臃肿。

让面向对象保持结构良好的秘诀就是设计模式，面向对象结合设计模式，才能真正体会到程序变得可维护、可复用、可扩展、灵活性好。

## 目录
* [设计模式的六大原则 Six principles](#设计模式的六大原则-six-principles)
* [构建型模式 Creational Patterns](#构建型模式-creational-patterns)
* [结构型模式 Structural Patterns](#结构型模式-structural-patterns)
* [行为型模式 Behavioral Patterns](#行为型模式-behavioral-patterns)


![image](images/Design_Pattern.png)

## 设计模式的六大原则 Six principles

设计模式的世界丰富多彩，比如生产一个个“产品”的工厂模式，衔接两个不相关接口的适配器模式，用不同的方式做同一件事的策略模式，构建步骤稳定、根据构建过程的不同配置构建出不同对象的建造者模式等等。

无论何种设计模式，都是基于六大设计原则：
- 开闭原则：一个软件实体如类、模块和函数应该对修改封闭，对扩展开放。

- 单一职责原则：一个类只做一件事，一个类应该只有一个引起它修改的原因。

- 里氏替换原则：子类应该可以完全替换父类。也就是说在使用继承时，只扩展新功能，而不要破坏父类原有的功能。

- 依赖倒置原则：细节应该依赖于抽象，抽象不应依赖于细节。把抽象层放在程序设计的高层，并保持稳定，程序的细节变化由低层的实现层来完成。

- 迪米特法则：又名“最少知道原则”，一个类不应知道自己操作的类的细节，换言之，只和朋友谈话，不和朋友的朋友谈话。

- 接口隔离原则：客户端不应依赖它不需要的接口。如果一个接口在实现时，部分方法由于冗余被客户端空实现，则应该将接口拆分，让实现类只需依赖自己需要的接口方法。

## 构建型模式 Creational Patterns

- [工厂模式 (Factory)](factory/README.md):
    为每一类对象建立工厂，将对象交由工厂创建，客户端只和工厂打交道。

- [抽象工厂模式(Abstract factory)](factory/README.md):
    为每一类工厂提取出抽象接口，使得新增工厂、替换工厂变得非常容易。

- [单例模式 (Singleton)](singleton/README.md):
    全局使用同一个对象，分为饿汉式和懒汉式。懒汉式有双检锁和内部类两种实现方式。

- [建造者模式 (Builder)](builder/README.md):
    用于创建构造过程稳定的对象，不同的 Builder 可以定义不同的配置。

- [原型模式 (Prototype)](prototype/README.md):
    为一个类定义 clone 方法，使得创建相同的对象更方便。


## 结构型模式 Structural Patterns

- [适配器模式 Adapter](adapter/README.md):
    用于有相关性但不兼容的接口，将一个类的接口转换成客户希望的另外一个接口。`Adapter`模式使得原本由于接口不兼容而不能一起工作的那些类可以一起工作。

- [桥接模式 Bridge](bridge/README.md):
    用于同等级的接口互相组合,将抽象部分与它的实现部分分离，使它们都可以独立地变化。


- [组合模式 Composite](composite/Readme.md):
    用于整体与部分的结构,将对象组合成树形结构以表示“部分-整体”的层次结构。它使得客户对单个对象和复合对象的使用具有一致性。


- [装饰模式 Decorator](decorator/README.md):
    用于在不增加子类的情况下增强一个类的功能,动态地给一个对象添加一些额外的职责。就扩展功能而言，它比生成子类方式更为灵活。

- [外观模式 Facade](facade/Readme.md):
    体现封装的思想,为子系统中的一组接口提供一个一致的界面，`Facade`模式定义了一个高层接口，这个接口使得这一子系统更加容易使用。

- [享元模式 Flyweight](flyweight/Readme.md):
    体现面向对象的可复用性,运用共享技术有效地支持大量细粒度的对象。

- [代理模式 Proxy](proxy/README.md):
    主要用于对某个对象加以控制,为其他对象提供一个代理以控制对这个对象的访问。


## 行为型模式 Behavioral Patterns
行为型模式重点关注类与类之间的交互与协作。如同在工作中，每个人的行为都可能影响到其他同事，同时每个人也会受到别人的影响。我们一边接收上级的指令，一边派发任务给下级，在这样的协作中完成一项项伟大的工作。程序在运行时，每个对象都不是孤立的，他们可以通过通信与协作完成种种复杂的功能。

- [责任链模式 Chain of responsibility](chain_of_responsibility/Readme.md):
    处理职责相同，程度不同的对象，使其在一条链上传递,即为解除请求的发送者和接收者之间耦合，而使多个对象都有机会处理这个请求。将这些对象连成一条链，并沿着这条链传递该请求，直到有一个对象处理它。

- [命令模式 Command](command/Readme.md):
    封装“方法调用”，将行为请求者和行为实现者解耦,将一个请求封装为一个对象，从而使你可用不同的请求对客户进行参数化；对请求排队或记录请求日志，以及支持可取消的操作。

- [解释器模式 Interpreter](interpreter/Readme.md):
    定义自己的语法规则

- [迭代器模式 Iterator](iterator/Readme.md) :
    定义`next()`方法和`isDone()`方法，让外部类使用这两个方法来遍历列表，以达到隐藏列表内部细节的目的

- [中介者模式 Mediator](mediator/Readme.md):
    通过引入中介者，将网状耦合结构变成星型结构

- [备忘录模式 Memento](memento/Readme.md):
    存储对象的状态，以便恢复

- [观察者模式 Observer](observer/Readme.md):
    处理一对多的依赖关系，被观察的对象改变时，多个观察者都能收到通知

- [状态模式 State](state/Readme.md):
    关于多态的设计模式，每个状态类处理对象的一种状态,允许一个对象在其内部状态改变时改变它的行为

- [策略模式 Strategy](strategy/Readme.md):
    殊途同归，用多种方法做同一件事

- [模板方法模式 Template method](template_method/Readme.md):
    关于继承的设计模式，父类是子类的模板

- [访问者模式 Visitor](visitor/Readme.md):
    将数据的结构和对数据的操作分离，表示一个作用于某对象结构中的各元素的操作




**[⬆ 返回顶部](#目录)**
